\section{Estudo de circuitos DAC simples}
\subsection{R-Ladder de 2 bits}

O primeiro circuito de DAC implementado foi um R-ladder de 2 bits. Para a realização do circuito foram utilizadas quatro resistências iguais em série, de modo a criar um divisor de tensão com as saídas $\frac{3}{4}V_{ref}$, $\frac{1}{2}V_{ref}$, $\frac{1}{4}V_{ref}$ e $0V_{ref}$. De modo a diminuir o erro gerado por diferenças no valor das resistências, foram utilizadas resistências com tolerâncias mais baixas, de valor $R=2K\Omega \pm 1\%$. Os quatro valores foram ligados a um interruptor, que consoante o valor digital (0,1,2,3) vai escolher o valor de tensão analógica correspondente. Na figura seguinte apresenta-se um esquema da montagem realizada, bem como uma fotografia do circuito montado em laboratório.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \input img/rlad.tex
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do circuito utilizado para o DAC R-Ladder de 2 bits}
    \label{fig:rlad-sch}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/rlad.jpg}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Fotografia do circuito montado para o DAC R-Ladder de 2 bits}
    \label{fig:rladpic}
\end{figure}

A tabela para a função de tranferência do DAC R-Ladder está apresentada de seguida, bem como o DNL e INL calculados para cada transição.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\toprule
\hline
bit & U(V)  & DNL (LSB)     & INL (LSB)     \\ \hline
0   & 0     &          &          \\
1   & 1.243 & 0.00745 & 0.00745 \\
2   & 2.524 & 0.02289  & 0.01544  \\
3   & 3.757 & 0.01544 & 0.00000  \\
\hline
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Função de transferência do DAC}
\label{tab:val}
\end{table}

Para este DAC obtiveram-se os valores $DNL_{max}=0.0229$ e $INL_{max}=0.0154$.
\par De modo a observar as transições foi também realizado um programa em c que varia o valor digital a apresentar. Foi realizada a seguinte aquisição das transições no osciloscópio. É também apresentado na mesma figura o DAC de 1 bit.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/R2bit.JPG}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Transições para os DAC R-Ladder e 1bit}
    \label{fig:rladder}
\end{figure}

É possível observar que as transições ocorrem ao mesmo tempo que se muda o valor digital (marcado pelo “clock”, a laranja), e que não se verificam aberrações do sinal imediatamente a seguir às transições.

Durante os estudo do circuito R-Ladder foi possível concluir que, apesar de se obter uma transição rápida (depende apenas da eletrónica do interruptor) e sem ruído, o número de componentes é demasiado elevado em DACs de maior ordem ($2^n$ resistências e interruptores) para justificar a sua utilização.



\subsection{R2R-Ladder de 4 bits}

De modo a tentar diminuir o número de componentes necessários (visto que necessita de apenas $2n$ resistências), sem perder a rapidez de transição do circuito R-Ladder, foi implementado o circuito R2R-Ladder. Para a realização deste circuito foram colocadas três resistências ‘R’($=1K\Omega$) em série, bem como quatro resistências ‘2R’ conectando os valores de cada bit ($V_{ref}$ se bit=1, 0 se bit=0) aos nodos das resistências ‘R’, colocando a importância dos bits por ordem crescente. Na figura seguinte apresenta-se um esquema da montagem realizada, bem como uma fotografia do circuito montado em laboratório.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \input img/r2r.tex
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do circuito DAC \textit{R-2R Ladder}}
    \label{fig:r2r-sch}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/r2r.jpg}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Fotografia do circuito montado para o DAC \textit{R-2R Ladder} de 2 bits}
    \label{fig:r2rpic}
\end{figure}



Foi determinada a função de transferência do circuito, bem como o DNL e INL para cada transição apresentada na seguinte tabela.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\toprule
\hline
bit & U(V)  & DNL (LSB)    & INL (LSB)     \\ \hline
0   & 0.074 &         &         \\
1   & 0.383 & 0.0386  & 0.0386  \\
2   & 0.683 & 0.0047  & 0.0434  \\
3   & 0.993 & 0.0407  & 0.0840  \\
4   & 1.264 & 0.0876 & 0.0036 \\
5   & 1.574 & 0.0393  & 0.0357  \\
6   & 1.876 & 0.0148  & 0.0505  \\
7   & 2.189 & 0.0514  & 0.1019  \\
8   & 2.403 & 0.2814 & 0.1795 \\
9   & 2.713 & 0.0410  & 0.1385 \\
10  & 3.016 & 0.0175  & 0.1210 \\
11  & 3.328 & 0.0477  & 0.0733 \\
12  & 3.617 & 0.0295 & 0.1028 \\
13  & 3.919 & 0.0141  & 0.0887 \\
14  & 4.226 & 0.0309  & 0.0578 \\
15  & 4.541 & 0.0578  & 0.0000 \\
\hline
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Função de transferência do DAC}
\label{tab:val}
\end{table}

Para este DAC obtiveram-se os valores $DNL_{max}=0.281$ e $INL_{max}=0.180$, que se verificaram na transição do bit de maior importância ($7\rightarrow 8$).
\par Novamente, foi realizado um programa em c para variar o valor digital a apresentar, tendo-se obtido o seguite resultado no osciloscópio.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/R4bit.JPG}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Transições para o DAC \textit{R-2R Ladder}}
    \label{fig:rladder}
\end{figure}

Novamente obteve-se transições imediatas e sem ruído. No entanto, é possível observar que a diferença de tensão nas transições não é sempre igual ao valor $\Delta V=\frac{1}{16} V_{ref}$ como seria de esperar. Este erro deve-se às tolerâncias das resistências utilizadas.

